// 15770
//== Hedonic Awareness
== Розділ 87. Гедонічне усвідомлення

// 15771
//__Thursday, April 16th, 1992.__
__Четвер, 16 квітня 1992.__

// 15772
//The school was almost deserted now, nine-tenths of the students having gone
//home for the Easter holiday, just about everyone she knew missing. Susan had
//stayed behind, her grand-aunt being quite busy, as had Ron for reasons she
//didn’t know - maybe the Weasley family was poor enough that feeding all the
//children for an extra week would’ve been a noticeable strain? It all worked out
//well enough, since Ron and Susan were just about the only ones left who’d still
//talk to her. (At least that she wanted to talk back __to. __Lavender was
//still nice to her, and Tracey was, um, Tracey, but neither of them were quite
//__relaxing__ to spend a free hour around; and in any case, neither of
//those two had stayed over for the Easter hols.)
Тепер школа була майже безлюдною -- девʼять десятих учнів поїхали додому на
великодні свята, майже нікого з її знайомців не лишилося. Сьюзен лишилася -- її
двоюрідна бабуся була доволі заклопотана. Рон також лишився з невідомих їй
причин -- можливо родина Візлі була настільки бідна, що не могла витримати
годування дітей зайвий тиждень без помітного навантаження на бюджет? Втім,
вийшло доволі добре, бо Рон і Сьюзен були фактично єдиними, хто з нею розмовляв.
(Чи принаймні єдиними, з ким вона __хотіла__ розмовляти. Лаванда досі була до
неї доброю, а Трейсі була, ну, Трейсі, та з жодною з них не можна було проводити
час __спокійно__. Та й в будь-якому разі жодна з них не залишилася на канікули в
школі.)

// 15773
//If she couldn’t go __home__ - and she wasn’t allowed to go home, her
//parents had been lied-to and told she’d had Glowpox - then an almost-empty
//Hogwarts was the next best thing.
Якщо не можна додому (а їй не дозволили поїхати додому, батькам збрехали були,
ніби в неї сяєвіспа), то майже порожній Гоґвортс -- друге найліпше з можливих
місце.

// 15774
//She could even visit the library without people staring at her, since there
//were no lessons and nobody was trying to do schoolwork.
Вона могла навіть приходити до бібліотеки, і ніхто на неї не витріщався, бо
уроків не було, і нікому не треба було виконувати домашні завдання.

// 15775
//It would be a mistake to think that Hermione drooped about the corridors
//weeping all day long. Oh, she’d cried a lot the first two days, of course, but
//two days had been enough. There were parts of Harry’s borrowed books about
//that, how even people who were paralyzed in car accidents weren’t nearly as
//unhappy as they’d expected to be, six months later, just like lottery winners
//weren’t nearly as happy as they’d expected. People adjusted, their happiness
//levels went back to their happiness set point, life went on.
Не можна було сказати, що Герміона ниділася коридорами й ридала цілими днями. О,
вона чимало плакала перші два дні, звісно, та двох днів вистачило. У деяких з
позичених Гаррі книжок про це писали: що навіть паралізовані в автомобільних
аваріях за пів року не були такими нещасними, як вони очікували. Люди
пристосовувалися, рівень щастя повертався до оригінального рівня, життя тривало.

// 15776
//A shadow fell over where Hermione was reading her current book and she whirled
//around, the wand hidden on her lap coming up to point directly at the surprised
//face of -
На Герміону впала тінь, доки вона читала, тож вона крутнулася й направила
приховану на колінах паличку на здивоване обличчя...

// 15777
//“Sorry!” Harry Potter said, hastily holding up his palms to show his left hand
//empty, and his right hand holding a small red-velvet pouch. “Sorry. Didn’t mean
//to startle you.”
-- Вибач! -- сказав Гаррі Поттер, здійнявши руки, щоб показати, що нічого не має
в лівій руці, а в правиці тримав лише червоно-оксамитовий мішечок. -- Вибач. Не
хотів тебе налякати.

// 15778
//There was an awful silence, her heartbeat increasing and her palms starting to
//sweat as Harry Potter just looked at her. She’d __almost__ talked to him,
//on the first morning of the rest of her life; but when she’d come down to
//breakfast Harry Potter had looked so __awful__ - so she hadn’t sat down
//beside him at the breakfast-table, just quietly eaten in her own little bubble
//of nobody else sitting next to her, and it had been horrible, but Harry hadn’t
//come to her, and… she just hadn’t talked to him, since then. (It wasn’t hard to
//avoid everyone, if you stayed out of the Ravenclaw common room, and ran out of
//classes before anyone could talk to you.)
Запала незручна тиша, її серце калатало, руки почали пітніти, а Гаррі Поттер
просто дивився на неї. Вона __майже__ заговорила з ним у перший ранок решти
свого життя, та коли вона спустилася на сніданок, Гаррі Поттер мав такий
кепський вигляд... що вона не сіла поряд з ним за столом, а просто тихенько
поснідала наодинці, бо ніхто не сідав поряд з нею, і це було жахливо, та Гаррі
не прийшов до неї, і... вона просто відтоді не розмовляла з ним. (Нескладно всіх
уникати, якщо не сидіти у рейвенкловській вітальні та вибігати з занять, доки
ніхто не може з тобою заговорити.)

// 15779
//And ever since she’d been wondering what Harry thought of her now - if he hated
//her for having lost all his money - or if he really__ was__ in love with
//her and that’s why he’d done it - or if he’d given up on her keeping pace with
//him because __she__ couldn’t __frighten Dementors__ - she couldn’t
//face him now, she just couldn’t, she spent sleepless nights worrying what Harry
//thought of her now, and she was afraid, and she’d been avoiding the boy who’d
//spent all his money to save her, and she was a horrible ungrateful wretch, and
//a terrible person and -
І весь цей час їй не йшло з голови питання -- що про неї тепер думає Гаррі? Чи
ненавидить він її через те, що втратив усі гроші?.. Чи може він __справді__
закоханий у неї, і тому це зробив?.. А може він уже не вірить, що вона може бути
йому гідною суперницею, бо __вона__ не вміє __лякати дементорів__?.. Вона не
готова була до зустрічі з ним -- зовсім, вона безсонними ночами хвилювалася, що
про неї тепер думає Гаррі, вона боялася, і тому уникала хлопця, який витратив
заради її порятунку всі гроші, і вона була невдячною огидною падлюкою, жахливою
людиною і...

// 15780
//Then her eyes glanced down to see that Harry was reaching into the red-velvet
//pouch and taking out a heart-shaped red-foil-wrapped sweet, and her brain
//melted down like chocolate left out in the sun.
Тоді вона поглянула на те, як Гаррі дістав з червоно-оксамитового мішечка
загорнуту в червону фольгу цукерку у формі сердечка, і її мозок розтанув мов
шоколад на сонці.

// 15781
//“I was going to give you more space,” said Harry Potter, “only I was reading up
//on Critch’s theories about hedonics and how to train your inner pigeon and how
//small immediate positive and negative feedbacks secretly control most of what
//we actually do, and it occurred to me that you might be avoiding me because
//seeing me made you think of things that felt like negative associations, and I
//really __didn’t__ want to let that run any longer without doing something
//about it, so I got ahold of a bag of chocolates from the Weasley twins and I’m
//just going to give you one every time you see me as a positive reinforcement if
//that’s all right with you -”
// hedrok @ Critch's; inner pigeon
-- Я хотів дати тобі побільше вільного простору, -- сказав Гаррі Поттер, -- та
тільки от я прочитав теорію Крітча щодо гедонізму та тренування внутрішнього
голуба, про те, як більшість наших дій насправді непомітно зумовлена негайними
приємними та неприємними імпульсами, і тоді мені спало на думку, що ти можеш
уникати мене просто через те, що я в тебе викликаю негативні асоціації, а
__цього__ мені справді не хочеться, тож я вирішив якось це виправити, і придбав
у близнюків Візлі мішечок шоколаду, і даватиму тобі одну цукерку щоразу, як ти
мене бачиш, для позитивного підсилення, якщо ти не проти...

// 15782
//“__Breathe__, Harry,” Hermione said without thinking about it.
-- __Дихай__, Гаррі, -- бездумно сказала Герміона.

// 15783
//It was the first word she’d spoken to him since the day of the trial.
Це вперше вона йому слово сказала після дня суду.

// 15784
//The two of them stared at each other.
Вони втупилися одне в одного.

// 15785
//The books stared at them from the surrounding shelves.
Книжки втупилися в них з полиць навколо.

// 15786
//They stared some more at each other.
Вони ще трохи подивилися одне на одного.

// 15787
//“You’re supposed to eat the chocolate,” Harry said, holding out the
//heart-shaped sweet like a Valentine. “Unless just being given a chocolate feels
//good enough to count as a positive reinforcement, in which case you probably
//need to put it in your pocket or something.”
-- Ти маєш зʼїсти шоколад, -- сказав Гаррі, що й далі тримав цукерку у формі
сердечка, ніби був день святого Валентина. -- Хіба що вже той факт, що я
подарував тобі шоколад, дає достатньо приємних емоцій, щоб бути позитивним
підсиленням, і тоді тобі напевно треба покласти його до кишені чи щось таке.

// 15788
//She knew that if she tried speaking again she’d fail, so she didn’t try.
Вона знала, що якщо вона знову спробує заговорити, в неї не вийде, тож вона
навіть не намагалася.

// 15789
//Harry’s head slumped a bit. “__Do__ you hate me now?”
Гаррі понуро опустив голову.

-- Ти мене тепер __ненавидиш__?

// 15790
//“__No!__” she said. “No, you shouldn’t think that, Harry! Just - just -
//just __everything!__” She realized that her wand was still pointed at
//Harry, and she lowered it. She was trying very hard not to burst out into
//tears. ”__Everything!__” she repeated, and couldn’t find any better to say
//than that, although she was certain that Harry wanted to tell her to be
//specific.
-- __Ні!__ -- вигукнула вона. -- Ні, не думай таке, Гаррі! Просто... просто...
просто __усе це__!

Вона зрозуміла, що досі вказує паличкою на Гаррі, і опустила її. Герміона
докладала зусиль, щоб не почати рюмсати.

-- __Усе це!__ -- повторила вона, і не знала, що ще вона може сказати, хоча була
певна, що Гаррі хотів би, щоб вона донесла свою думку докладніше.

// 15791
//“I think I understand,” Harry said cautiously. “What’re you reading?”
-- Гадаю, я розумію, -- непевно сказав Гаррі. -- Що читаєш?

// 15792
//Before she could stop him, them, Harry bent over the library-desk to see the
//book she was reading, leaning his head forward before she could think to grab
//the book away -
Не встигла вона його зупинити, як Гаррі схилився над бібліотечним столом
подивитися, що вона читає, нахилив голову перед тим, як вона встигла висмикнути
книжку...

// 15793
//Harry stared at the open page.
Гаррі поглянув на розгорнуту сторінку.

// 15794
//“The World’s Wealthiest Wizards and How They Got That Way,” Harry read off the
//book’s title from the top. “Number sixty-five, Sir Gareth, owner of a
//transportation company that won the 19th-century shipping wars… monopoly on
//oh-tee-threes… I see.”
// hedrok @ (бʼється головою об стінку)
//        Ось цього я взагалі не помітив, коли читав.
//        shipping wars https://tvtropes.org/pmwiki/pmwiki.php/Main/Shipping
//        OT3 https://tvtropes.org/pmwiki/pmwiki.php/Main/OneTrueThreesome
//        Переклав швидко, бо, перепрошую, це якась маячня.
//        Якщо хтось хоче виправити - радо прийму PR.
-- Найзаможніші чарівники світу, і як вони такими стали, -- прочитав Гаррі назву
книжки нагорі. -- Номер шістдесят пʼять, сер Ґарет, власник транспортної
компанії, що виграла війну стосунків 19го століття... монополія на втрьох
навіки... розумію.

// 15795
//“I s’pose you’re going to tell me that I don’t need to worry about anything and
//you’ll take care of it all?” It came out sounding harsher than she would’ve
//wanted, and she felt another stab of guilt for being such a terrible person.
-- Гадаю, ти скажеш мені, що мені треба про все забути, і взагалі не турбуватися
про це? -- вийшло жорсткіше, ніж вона хотіла, і вона знову відчула провину через
те, що вона така жахлива людина.

// 15796
//“Nah,” Harry said, sounding oddly cheerful. “I can put myself in your shoes
//well enough to know that if __you__ paid a bunch of money to save
//__me, I’d__ be trying to pay it back. I’d know it was silly on some level,
//and I’d __still__ be trying to pay it back all by myself. There’s no way I
//wouldn’t understand __that__, Hermione.”
-- Та ні, -- на диво радісно сказав Гаррі. -- Мені нескладно поставити себе на
твоє місце, і якби __ти__ заплатила купу грошей, щоб врятувати __мене__, __я__
хотів би повернути тобі їх. На якомусь рівні я б знав, що це дурнувато, але
__все одно__ намагався би з тобою розплатитися повністю самостійно. Звісно ж я
__це__ розумію, Герміоно.

// 15797
//Hermione’s face screwed up and she felt moisture in the corners of her eyes.
Лице Герміони скривилося, вона відчула, що до очей підступають сльози.

// 15798
//“Fair warning, though,” Harry went on, “I might solve the debt to Lucius Malfoy
//myself if I see a way before you do, it’s more important to get that sorted
//immediately than __which__ one of us gets it sorted. Anything interesting
//so far?”
-- Але чесно попереджаю, -- казав далі Гаррі. -- Можливо, я впораюся з боргом
Луціусові Мелфою сам, якщо раніше за тебе побачу, як це зробити, -- значно
важливіше розібратися з цим негайно, ніж __хто__ з нас з цим розбереться.
Знайшла вже щось цікаве?

// 15799
//Three-quarters of her was running in circles and smashing into trees as she
//tried to figure out the implications of everything Harry had just said
//(__did__ he still respect her as a heroine? or did that mean he thought
//she __couldn’t__ do it on her own?) and meanwhile a much more sensible
//part of Hermione flipped back the book to page 37 which had the most promising
//entry she’d seen so far (though in her imagination she always did it on her own
//and took Harry completely by surprise) -
На три чверті вона подумки бігала колами й врізалася в дерева, намагаючись
збагнути, що випливає з того, що Гаррі щойно сказав (__чи__ поважав він її досі
як героїню? або він хотів сказати, що вона __не може__ зробити цього сама?), а
тим часом значно розсудливіша частина Герміони розгорнула сторінку 37, що
містила найперспективнішу статтю з наразі переглянутих (хоча в уяві вона завжди
робила все сама, і повертала борг Гаррі зненацька)...

// 15800
//“I thought this seemed quite interesting,” her voice said.
-- Мені здалося, що це доволі цікаво, -- промовила вона.

// 15801
//“Number fourteen, ‘Crozier’, true name unknown,” Harry read. “Wow, that is…
//that is the gaudiest checkered top hat I’ve ever seen. Wealth, at least six
//hundred thousand Galleons… so around thirty million pounds, not enough to make
//a Muggle famous, but good enough for the smaller wizard population, I guess.
//Rumored to be a modern alias of the six-century-old Nicholas Flamel, the only
//known wizard to succeed at the incredibly difficult alchemical procedure for
//creating the Philosopher’s Stone, which enables the transmutation of base
//metals into gold or silver as well as… the Elixir of Life which indefinitely
//prolongs the youth and health of the user… Um, Hermione, this seems obviously
//false.”
-- Номер чотирнадцять, "`Крозьє`", справжнє імʼя невідоме, -- прочитав Гаррі. --
Ого, такого... крикливого картатого циліндра я ще не бачив. Багатий, принаймні
шістсот тисяч ґалеонів... тобто приблизно тридцять мільйонів фунтів --
недостатньо, щоб зробити маґла відомим, та непогано для меншого чаклунського
населення, гадаю. За чутками, це сучасний псевдонім шістсотрічного Ніколаса
Фламеля -- єдиного відомого чарівника, якому вдалося провести неймовірно складну
алхімічну процедуру створення філософського каменя, що дозволяє трансмутацію
основних металів на золото чи срібло, а також дає... еліксир життя, що подовжує
юність та здоровʼя користувача на необмежений строк... Ем, Герміоно, це
видається явною брехнею.

// 15802
//“I’ve read more references to Nicholas Flamel,” Hermione said. “__The
//Rise and Fall of the Dark Arts__ says he secretly trained Dumbledore to stand up
//to Grindelwald. There’s a lot of books that take the story seriously, not just
//this one… you think it’s too good to be true?”
-- Я бачила інші посилання на Ніколаса Фламеля, -- сказала Герміона. -- У
"`Розвитку й занепаді темних мистецтв`" пишуть, що він таємно тренував Дамблдора
для битви з Ґріндельвальдом. Різноманітні книжки сприймають цю історію серйозно
-- не лише ця... гадаєш, це надто добре, щоб бути правдою?

// 15803
//“No, of course not,” said Harry. Harry pulled out the chair next to her own, at
//the small table, and sat down beside her in his accustomed place on her right,
//just like he’d never left; she had to choke back a catch in her throat. “The
//idea of ‘too good to be true’ isn’t causal reasoning, the universe doesn’t
//check if the output of the equations is ‘too good’ or ‘too bad’ before allowing
//it. People used to think that airplanes and smallpox vaccines were too good to
//be true. Muggles have figured out ways to travel to other stars without even
//using magic, and you and I can use our wands to do things that Muggle
//physicists think are literally impossible. I can’t even imagine what we could
//rule out the __real__ laws of magic being able to do.”
-- Ні, звісно, ні, -- сказав Гаррі. Він витягнув стільця й сів поряд з нею за
маленьким столиком, як зазвичай праворуч, ніби нікуди не зникав; вона стримала
схлип. -- Концепція "`надто добре, щоб бути правдою`" -- це мислення поза
причинністю, всесвіт не перевіряє результати рівнянь на те, чи вони "`надто
хороші`" чи "`надто погані`" перед тим, як прийняти їх. Люди колись вважали, що
літаки та вакцина від віспи -- надто добре, щоб бути правдою. Маґли винайшли
методи подорожувати до інших зірок навіть без магії, а ми з тобою за допомогою
чарівних паличок можемо коїти таке, що фізики вважають буквально неможливим. Я
не можу навіть уявити, що такого ми можемо вважати неможливим для __справжніх__
законів магії.

// 15804
//“So what’s the problem, then?” Hermione said. Her voice sounded more normal
//now, in her own ears.
-- Тоді в чому проблема? -- спитала Герміона. Тепер власний голос їй здавався
більш нормальним.

// 15805
//“Well…” Harry said. The boy reached over her own outstretched arm, his robes
//brushing hers, and tapped the artist’s illustration of an ominously glowing red
//stone dripping scarlet liquid. “Problem one is that there’s no logical reason
//why the __same__ artifact would be able to transmute lead to gold
//__and__ produce an elixir that kept someone young. I wonder if there’s an
//official name for that in the literature? Like the ‘turned up to eleven
//effect’, maybe? If everyone can see a flower, you can’t get away with saying
//flowers are the size of houses. But if you’re in a flying saucer cult, since
//nobody can see the alien mothership anyway, you can say it’s the size of a
//city, or the size of the Moon. Observable things have to be constrained by
//evidence, but when somebody makes up a story, they can make the story as
//extreme as they want. So the Philosopher’s Stone gives you unlimited gold
//__and__ eternal life, not because there’s a single magical discovery that
//would produce both of those effects, but because someone made up a story about
//a super happy thingy.”
-- Ну... -- почав Гаррі. Хлопець випростав руку, і його мантія зачепила її
власну, а він постукав по рисунку червоного каменя, що страхітливо сяяв та з
якого крапала багряна рідина. -- По-перше, немає жодного логічного пояснення,
чому __один__ артефакт може трансмутувати свинець на золото __і__ створювати
еліксир юності. Цікаво, чи є в цього офіційна назва в літературі? Може, щось на
кшталт "`ефект стало одинадцять`"? Якщо всі можуть подивитися на квітку, то не
вийде розповідати, що квітки -- розміром з будинок. Але якщо ти в культі НЛО,
то, позаяк ніхто все одно не може подивитися на головний корабель прибульців,
можеш розповідати, ніби той розміром з місто, чи навіть з Місяць. Те, що
можна спостерігати, обмежено свідченнями, та коли хтось вигадує казочку, він
може вигадувати будь-які крайнощі. Тож філософський камінь дає безмежне золото
__і__ вічне життя не через те, що існує якесь одне магічне відкриття, що має ці
два ефекти, а через те, що хтось вигадав казочку про штучку для суперщастя.

// 15806
//“Harry, there’s a lot of things in magic that aren’t sensible,” she said.
-- Гаррі, багато всього в магії має мало сенсу, -- сказала вона.

// 15807
//“Granted,” said Harry. “But Hermione, problem two is that not even
//__wizards__ are crazy enough to casually overlook the implications of
//__this__. __Everyone __would be trying to rediscover the formula for
//the Philosopher’s Stone, whole __countries__ would be trying to capture
//the immortal wizard and get the secret out of him -”
-- Погоджуюся, -- сказав Гаррі. -- Але Герміоно, по-друге, навіть __чарівники__
не настільки божевільні, щоб спокійно пропустити повз вуха __таке__. __Усі__
старалися б відтворити формулу філософського каменя, цілі __країни__ намагалися
б упіймати безсмертного чарівника й отримати від нього цю таємницю...

// 15808
//“It’s not a __secret.__” Hermione flipped the page, showing Harry the
//diagrams. “The instructions are right on the next page. It’s just so difficult
//that only Nicholas Flamel’s __done__ it.”
-- Це __не таємниця__, -- Герміона перегорнула сторінку й показала Гаррі
діаграми. -- Інструкції прямо на наступній сторінці. Просто вони такі складні,
що лише Ніколас Фламель __зробив__ це.

// 15809
//“So entire countries would be trying to kidnap Flamel and force __him__ to
//make more Stones. Come on, Hermione, even wizards wouldn’t hear about
//__immortality__ and, and,” Harry Potter paused, his eloquence apparently
//failing him, “and __just keep going.__ Humans are crazy, but they’re not
//__that__ crazy!”
-- Тоді цілі країни намагалися б викрасти Фламеля й змусити __його__ створити
більше каменів. Ну годі, Герміоно, навіть чарівники не почують про
__безсмертя__ і, і... -- Гаррі затнувся, видається, красномовство підвело його,
-- і __просто підуть собі далі__. Люди божевільні, але __не настільки__
божевільні!

// 15810
//“Not everyone thinks the same way __you__ do, Harry.” He did have a point,
//but… __how__ many different references had she come across to Nicholas
//Flamel? Besides __World’s Wealthiest Wizards__ and __Rise and Fall
//of the Dark Arts,__ there’d also been __Stories of Moderately Ancient
//Times__ and __Biographies of the Justly Famous…__
-- Не всі думають так само, як __ти__, Гаррі.

Він мав рацію, але... __скільки__ різних посилань на Ніколаса Фламеля вона
бачила? Крім "`Найзаможніших чарівників світу`" і "`Розвитку й занепаду темних
мистецтв`", про нього також згадували "`Історії не надто древніх часів`" та
"`Біографії належно відомих`"...__

// 15811
//“All right then, __Professor Quirrell__ would’ve kidnapped this Flamel
//guy. It’s what an evil person __or__ a good person or just a
//__selfish__ person would do if they had any sense. The Defense Professor
//knows a lot of secrets and he wouldn’t miss __that__ one.” Harry sighed
//and looked up; she followed his gaze, but he was apparently just looking at the
//larger library, the rows and rows and rows of bookcases. “I don’t mean to mess
//with your project,” said Harry, “and I certainly don’t mean to discourage you,
//but… Honestly, Hermione, I’m not sure you’re going to find any good ideas for
//making money in a book like this. Like the old joke about how if an economist
//sees a twenty-pound note lying in the street, they won’t bother picking it up,
//because if it were real, someone else would’ve picked it up already. Any way of
//making lots of money that everyone __knows__ about to the point where it’s
//in books like this… you see what I’m saying? It can’t be possible for everyone
//to make a thousand Galleons a month in three easy steps, or everyone would be
//doing it.”
-- Гаразд, але __професор Квірел__ би викрав цього Фламеля. Це зробила би лиха
людина __та__ хороша людина, і навіть просто __егоїстична__ людина, якщо в неї є
клепка в голові. Професор захисту знає багато таємниць, і повз __цю__ би не
пройшов, -- Гаррі зітхнув та поглянув угору; вона простежила за його поглядом,
та, видається, він просто дивився на більшу залу бібліотеки -- ряди, ряди й ряди
книжкових шаф. -- Я не хочу заважати твоєму проєктові, і точно не хочу
знеохотити тебе, та сумніваюся, що ти знайдеш якісь хороші ідеї щодо заробітку в
такій книжці. Є старий жарт про те, що коли економіст бачить двадцятифунтову
банкноту на дорозі, він її не підніматиме, бо якби вона була справжньою, хтось
би її вже підняв. Будь-який спосіб заробити купу грошей, що відомий __усім__
настільки, що його друкують у таких книжках... розумієш, про що я? Якби всі
могли заробляти тисячу ґалеонів на місяць у три прості кроки, то всі б це
робили.

// 15812
//“So? That wouldn’t stop __you,__” Hermione said, her voice now roughening
//again. “You do impossible things all the time, I bet you’ve done something
//impossible in the last __week__ and you didn’t bother __telling__
//anyone.”
-- І що? __Тебе__ це не зупинило б, -- голос Герміони знову пожорсткішав. -- Ти
робиш неможливе весь час. Закладаюся, ти зробив щось неможливе __протягом
тижня__, і навіть __не розповів__ нікому про це.

// 15813
//(There was a slight pause, which, if Miss Granger had known, was exactly the
//length of pause you’d make if you’d fought Mad-Eye Moody and won exactly eight
//days earlier.)
(Запала нетривала тиша -- саме таку паузу ви б зробили, якби боролися з
Дикозором Муді і перемогли рівно вісім днів тому, хоча міс Ґрейнджер про це не
знала.)

// 15814
//“Not in the last seven days, no,” Harry said. “Look… part of the trick of doing
//the impossible is being selective about __which__ impossibilities you
//challenge, and only trying when you have a special advantage. If there’s a
//money-making method in this book that sounds difficult for a wizard, but it’s
//easy if we can use Dad’s old Mac Plus, __then__ we’d have a plan.”
-- Не протягом останніх сімох днів -- ні, -- сказав Гаррі. -- Слухай... почасти
секрет неможливих вчинків у тому, щоб вибирати __які саме__ неможливості
намагатися здійснити, і пробувати лише коли в тебе є особлива перевага.
Наприклад, якщо в цій книжці є метод заробити грошей, що видається складним для
чарівника, проте легко вдасться за допомогою старого татового "`Mac Plus`",
__тоді__ матимемо план.

// 15815
//“I __know that,__ Harry,” Hermione said, her voice wavering only slightly.
//“I was looking to see if there was anything here I __could__ figure out
//how to do. I thought, maybe the difficult part about making a Philosopher’s
//Stone was that the alchemical circle had to be super precise, and I could get
//it right by using a Muggle microscope -”
-- Я __знаю це__, Гаррі, -- голос Герміони лише трохи тремтів. -- Я переглядала
цю книжку саме в пошуках чогось, що я __можу__ вигадати, як робити. Гадала, може
складно виготовити філософський камінь через те, що алхімічне коло має бути
надзвичайно точним, і це вийде зробити за допомогою маґлівського мікроскопа...

// 15816
//“That’s __brilliant,__ Hermione!” The boy rapidly drew his wand, said
//“__Quietus,__” and then continued after the small noises of the rowdier
//books had died down. “Even if the Philosopher’s Stone is just a myth, the same
//trick might work for other difficult alchemies -”
-- Це __геніально__, Герміоно! -- хлопець швидко дістав паличку й сказав: --
__Квієтус,__ -- а тоді продовжив, коли негучний шум більш бешкетних книжок
стихнув: -- Навіть якщо філософський камінь лише міф, цей фокус може спрацювати
для інших складних алхімій...

// 15817
//“Well, it __can’t__ work,” Hermione said. She’d flown across the library
//to look up the only book on alchemy that wasn’t in the Restricted Section. And
//then - she remembered the crushing letdown, all the sudden hope dissipating
//like mist. “Because __all__ alchemical circles have to be drawn ‘to the
//fineness of a child’s hair’, it isn’t any finer for some alchemies than others.
//And wizards __have__ Omnioculars, and I haven’t heard of any spells where
//you use Omnioculars to magnify things and do them exactly. I should’ve realized
//that!”
-- Ну, __не може__, -- сказала Герміона. Вона пронеслася була бібліотекою до єдиної
книжки з алхімії в бібліотеці, що не була в службовій секції. А тоді -- вона
памʼятала відчуття нищівної поразки, коли вся раптова надія як здиміла. -- Бо
__всі__ алхімічні кола мають бути намальовані "`з тонкістю волосини дитини`", а
не в когось з алхіміків ліпше, у когось -- гірше. І в чарівників __є__ всеноклі,
проте я не чула про жодні закляття, для підвищення точності яких використовують
всеноклі. Я мала б зрозуміти це!

// 15818
//“Hermione,” Harry said seriously, as he started to dig down into the red-velvet
//pouch again, “don’t punish yourself when a bright idea doesn’t work out. You’ve
//got to go through a __lot__ of flawed ideas to find one that might work.
//And if you send your brain negative feedback by frowning when you think of a
//flawed idea, instead of realizing that idea-suggesting is good behavior by your
//brain to be encouraged, pretty soon you won’t think of any ideas at all.” Harry
//put down two heart-shaped chocolates beside the book. “Here, have another
//chocolate. Besides the one from earlier, I mean. This one is to reinforce your
//brain for generating a good candidate strategy.”
-- Герміоно, -- дуже серйозно сказав Гаррі й знову почав копирсатися в
червоно-оксамитовому мішечку, -- не картай себе, коли хороша ідея ні до чого не
призводить. Треба перебрати __купу__ ідей з недоліками, доки не знайдеш ту, що
справді спрацює. А якщо надсилати мозку негативний відгук -- сумувати через ідею
з недоліками замість того, щоб усвідомити, що пропонування ідей -- хороша
поведінка твого мозку, яку треба заохочувати, то невдовзі в тебе взагалі не
вийде нічого вигадувати, -- Гаррі поклав дві шоколадки поряд з книжкою. -- Ось,
візьми ще одну шоколадку. Я маю на увазі крім тієї, що я дав раніше. Ця -- щоб
підтримати твій мозок за генерацію хорошого кандидата на стратегію.

// 15819
//“I suppose you’re right,” Hermione said in a small voice, but she didn’t touch
//the chocolate. She started to turn the pages back to 167, where she’d been
//reading before Harry had come in.
-- Гадаю, ти маєш рацію, -- тихесенько сказала Герміона, та шоколаду не
торкнулася.

Вона почала гортати сторінки до 167-ої, яку вона читала була перед тим, як
прийшов був Гаррі.

// 15820
//(Hermione Granger did not require __bookmarks, __of course.)
(Звісно, Герміоні Ґрейнджер __закладки__ були ні до чого.)

// 15821
//Harry was leaning over slightly, his head almost touching her shoulder,
//watching the pages as she turned them, as though he might be able to glean
//valuable information from glimpsing the page for only a quarter-second.
//Breakfast hadn’t been long ago, and she could clearly identify, from the faint
//scent of his breath, that Harry’d eaten banana pudding for dessert.
Гаррі ще трохи схилився над книжкою, його голова майже торкалася її плеча, він
спостерігав за тим, як вона гортала сторінки, ніби міг підгледіти цінну
інформацію на сторінці протягом чверті секунди. Сніданок скінчився нещодавно,
тож вона могла ясно відчути з легкого запаху, що Гаррі на десерт їв банановий
пудинг.

// 15822
//Harry spoke again. “So with all that said… and please take this as a positive
//reinforcement… did you really try to invent a way to __mass-produce
//immortality__ so that I could __pay off my debt to Lucius Malfoy?__”
-- Тож, сказавши це все... -- знову заговорив Гаррі, -- і, будь ласка, сприйми
це як позитивне підсилення... ти справді хотіла винайти спосіб __масового
виробництва безсмертя__, щоб я міг __виплатити борг Луціусові Мелфою__?

// 15823
//“Yes,” she said in an even smaller voice. Even when she __tried__ to think
//like Harry, it seemed she hadn’t yet got the knack of it. “So what’ve you been
//doing this whole time, Harry?”
-- Так, -- сказала вона навіть тихіше. Навіть коли вона __старалася__ думати як
Гаррі, видавалося, вона цього ще не навчилася. -- А що ти робив весь цей час,
Гаррі?

// 15824
//Harry made a disgusted face. “Trying to collect evidence on the whole ‘Who
//Framed Hermione Granger’ mystery.”
Гаррі скривився.

-- Намагаюся зібрати свідчення щодо всієї цієї історії "`хто підставив Герміону
Ґрейнджер`".

// 15825
//“I…” Hermione looked up at Harry. “Shouldn’t I… be trying to solve my
//__own__ mystery, though?” It hadn’t been her first thought, her first
//priority, but now that Harry mentioned it…
-- А я... -- Герміона поглянула на Гаррі. -- Хіба не я... мала б намагатися
розвʼязати __власну__ таємницю? -- це було не першою її думкою, не першим
пріоритетом, та тепер, коли Гаррі про це згадав...

// 15826
//“That wouldn’t work in this case,” Harry said soberly. “There’s too many people
//who’ll talk to me and not you… and I’m also sorry to say that some of them made
//me promise not to talk to anyone else. Sorry, I don’t think you can help much
//on this one.”
-- У цьому випадку не вийшло б, -- тверезо сказав Гаррі. -- Надто багато людей
зі мною готові розмовляти, а з тобою -- ні... крім того, мені прикро, але я їм
пообіцяв це ні з ким не обговорювати. Вибач, гадаю, тут ти нічим не допоможеш.

// 15827
//“Okay, I guess,” Hermione said leadenly. “Fine. You do everything. You gather
//all the clues and talk to all the suspects while I just sit here in the
//library. Let me know after it turns out that it was Professor Quirrell who did
//it.”
-- Гаразд, напевно, -- згодилася Герміона. -- Добре. Ти робитимеш усе. Збереш
усі зачіпки, поговориш з усіма підозрюваними, доки я сидітиму тут у бібліотеці.
Не забудь мені повідомити, коли виявиться, що винний -- професор Квірел.

// 15828
//“Hermione…” Harry said. “Why is it so important __who__ does what?
//Shouldn’t it be more important to get everything solved, than who solves it?”
-- Герміоно... -- сказав Гаррі. -- Чому так важливо, __хто__ що зробить? Хіба не
значно важливіше, щоб усе було зроблено, ніж те, хто це зробить?

// 15829
//“I guess you’re right,” Hermione said. She lifted her hands to press up at her
//eyes. “I guess it doesn’t matter any more. Everyone’s going to think - I
//__know__ it’s not your fault, Harry, you were - you were being Good, you
//were a perfect gentleman - but no matter what I do now, they’ll all think that
//I’m just - someone for you to rescue.” She paused, and said, with her voice
//quivering, “And maybe they’re __right__, Harry.”
-- Напевно, ти маєш рацію, -- сказала Герміона. Вона підвела руки й притисла
пальці до очей. -- Напевно це вже не має значення. Усі вирішать... Я __знаю__,
що ти в цьому не винен, Гаррі, ти був бездоганним джентельменом... та хай що я
тепер робитиму, всі вважатимуть, що я просто хтось, кого ти весь час рятуєш, --
вона затнулася, та додала тремтячим голосом: -- І може __їхня правда__, Гаррі.

// 15830
//“Whoa, whoa, hold on there a second -”
-- Гей, гей, постривай...

// 15831
//“I can’t scare Dementors. I can get Outstandings in Charms class, but I can’t
//scare Dementors.”
-- Я не вмію лякати дементорів. Я можу отримати відмінно на занятті чарами, та
не можу лякати дементорів.

// 15832
//“__I’ve got a mysterious dark side!__” Harry hissed, after his head turned
//around to scan the library. (There was one boy in a distant corner, who did
//look in their direction occasionally, but he would’ve been too far away to hear
//anything even without the Quieting Barrier.) “I’ve got a dark side that
//__definitely__ isn’t a child, and who knows what other crazy magical stuff
//going on in my head - Professor Quirrell claimed that I become whoever I
//believe I am - that’s all __cheating,__ don’t you see, Hermione? There’s
//an arrangement that the school administration made that I’m not supposed to
//talk about, so that the Boy-Who-Lived could have more time to study every day,
//I’m __cheating__ and you’re __still beating me in Charms class. __I’m
//- I’m probably not - the Boy-Who-Lived probably isn’t even something that you
//could properly call a child - and you’re __still competing__ with that.
//Don’t you realize, if it __wasn’t__ for people paying attention to me,
//you’d look like the most powerful witch to come along in a century? When you
//can fight three older bullies by yourself, and win?”
-- __У мене таємнича темна сторона!__ -- прошипів Гаррі після того, як
роззирнувся довкола, щоб оглянути бібліотеку. (У дальньому кутку сидів один
хлопець, та він був надто далеко, щоб почути щось навіть без барʼєру тиші.) --
У мене темна сторона, що __точно__ не є дитиною, і хто зна яка ще магічна
маячня коїться в моїй голові... Професор Квірел стверджує, що я можу стати ким
завгодно, варто лише повірити... це все __шахраювання__, хіба ти не розумієш,
Герміоно? Адміністрація школи все так влаштувала, щоб Хлопчик-Що-Вижив щодня мав
більше часу на навчання, тільки я не можу про це розповісти. Я __шахрую__, і ти
__все одно випереджаєш мене на заняттях чарами__. Я... напевно не...
Хлопчика-Що-Вижив напевно насправді не можна навіть назвати дитиною... і ти
__змагаєшся навіть із цим__. Хіба ти не розумієш, що __якби__ люди не зважали на
мене, усім було б зрозуміло, що ти наймогутніша відьма століття? Ти ж можеш
зіткнутися з трьома старшими хлопцями сам на сам і перемогти!

// 15833
//“I don’t know,” she said, pressing her hands again over her eyes, with her
//voice wavering. “All I know is - even if that’s all __true__ - nobody’s
//ever going to see me for myself anymore, ever.”
-- Ну не знаю, -- сказала вона й знову торкнулася очей, голос їй тремтів: -- Я
знаю лише -- навіть якщо все це __правда__, -- що ніхто більше ніколи не
сприйматиме мене як просто мене -- ніколи.

// 15834
//“All right,” Harry said after a while. “I see what you mean. Instead of the
//famous Potter-and-Granger research team, there’ll be Harry Potter and his lab
//assistant. Um… here’s an idea. How about if I __don’t__ focus on making
//money for a while? I mean, the debt doesn’t come due until I graduate Hogwarts.
//So you can do it yourself and show the world you’ve still got it. And if you
//coincidentally crack the secret of immortality along the way, we’ll just call
//it a bonus.”
-- Добре, -- по деякому часі сказав Гаррі. -- Я розумію, про що ти. Замість
відомої команди дослідників "`Поттер-і-Ґрейнджер`" буде Гаррі Поттер і його
помічниця-лаборантка. Гм... є ідея. Я __не__ зосереджуватимуся на заробітку
грошей деякий час, гаразд? Тобто борг сплачувати не треба аж до мого випуску з
Гоґвортсу. Тож можеш зробити це сама й показати світові, на що здатна ти сама. А
якщо заразом ти ще й впораєшся із секретом безсмертя, просто назвемо це бонусом.

// 15835
//The thought of Harry relying on __her__ to come up with a solution seemed…
//like a crushing burden of responsibility to dump on a poor traumatized
//twelve-year-old girl, and she wanted to hug him for offering her a way to
//restore her self-respect as a heroine, and it was what she __deserved__
//for being a horrible person and speaking sharply to Harry all the time, when
//all along he’d been a truer friend to her than she’d ever been to him, and it
//was good that he still thought she could do things, and…
Думка, що Гаррі вірив, що __вона__ знайде рішення, була... ніби нищівний тягар
відповідальності щойно скинули на бідолашну травмовану дванадцятирічну дівчинку,
і вона хотіла обійняти його за те, що він запропонував їй шлях до відновлення
самоповаги як героїні, і ось це вона __заслужила__ за те, що була жахливою
людиною та весь час різко розмовляла з Гаррі, хоча він весь час був більш вірним
другом до неї, ніж вона була до нього, і добре було, що він досі гадає, що вона
здатна на це, і...

// 15836
//“Is there some amazing rational thing you do when your mind’s running in all
//different directions?” she managed.
-- У тебе є якась дивовижна раціональна штука на випадок, коли твій розум ніби
розбігається в найрізноманітніших напрямках? -- впоралася спитати вона.

// 15837
//“My own approach is usually to identify the different desires, give them names,
//conceive of them as separate individuals, and let them argue it out inside my
//head. So far the main persistent ones are my Hufflepuff, Ravenclaw, Gryffindor,
//and Slytherin sides, my Inner Critic, and my simulated copies of you, Neville,
//Draco, Professor McGonagall, Professor Flitwick, Professor Quirrell, Dad, Mum,
//Richard Feynman, and Douglas Hofstadter.”
-- Мій метод такий: розпізнати різні бажання, дати їм імена, вважати їх окремими
особистостями й слухати, як вони сперечаються в моїй голові. Наразі основні
постійні актори: мої внутрішні гафелпафець, рейвенкловець, ґрифіндорець та
слизеринець, внутрішній критик, а також симульовані копії тебе, Невіла, Драко,
професорки Макґонеґел, професора Флитвіка, професора Квірела, мами, тата,
Річарда Фейнмана та Дуґласа Гофстедтера.

// 15838
//Hermione considered trying this before her Common Sense warned that it might be
//a dangerous sort of thing to pretend. “There’s a copy of __me__ inside
//your head?”
Герміона почала це обмірковувати, та її здоровий ґлузд попередив, як
небезпечно вдавати таке.

-- Всередині твоєї голови є копія __мене__?

// 15839
//“Of course there is!” Harry said. The boy suddenly looked a bit more
//vulnerable. “You mean there __isn’t__ a copy of me living in __your
//__head?”
-- Ну звісно! -- сказав Гаррі. І раптом хлопець здався трохи ранимим. -- Тобто у
__твоїй__ голові __не__ живе копія мене?

// 15840
//There __was,__ she realized; and not only that, it talked in Harry’s exact
//voice.
__Жила__, зрозуміла Герміона. Ба більше, ця копія точно відтворювала голос
Гаррі.

// 15841
//“It’s rather unnerving now that I think about it,” said Hermione. “I do have a
//copy of you living in my head. It’s talking to me right now using your voice,
//arguing how this is perfectly normal.”
-- Тепер, коли я про це подумала, це дещо непокоїть, -- сказала Герміона. -- У
мене в голові живе твоя копія. Прямо зараз вона переконує мене твоїм голосом, що
це цілковито нормально.

// 15842
//“Good,” Harry said seriously. “I mean, I don’t see how people could be friends
//without that.”
-- Добре, -- серйозно сказав Гаррі. -- Тобто я не розумію, як люди можуть бути
друзями без цього.

// 15843
//She continued reading her book, then, Harry seeming content to watch the pages
//over her shoulder.
Тоді вона повернулася до книжки, а Гаррі поглядав на сторінки з-понад її плеча.

// 15844
//She’d gotten all the way to number seventy, Katherine Scott, who’d apparently
//invented a way to turn small animals into lemon tarts, when she finally worked
//up the courage to speak.
Вона дочитала аж до номера сімнадцять -- Катерини Скот, що, виявляється,
винайшла спосіб перетворювати маленьких тварин на лимонні пироги, і лише тоді
Герміоні стало духу заговорити.

// 15845
//“Harry?” she said. (She was leaning a bit away from him now, though she didn’t
//realize it.) “If there’s a copy of Draco Malfoy in your head, does that mean
//you’re friends with Draco Malfoy?”
-- Гаррі? -- почала вона. (Вона трохи відхилилася від нього, хоча й не
усвідомила цього.) -- Якщо в твоїй голові живе копія Драко Мелфоя, чи означає
це, що ви з Драко Мелфоєм друзі?

// 15846
//“Well…” Harry said. He sighed. “Yeah, I’d been meaning to talk with you about
//this anyway. I kind of wish I’d talked to you sooner. Anyway, how can I put
//this… I was corrupting him?”
-- Ну... -- сказав Гаррі та зітхнув. -- Так, я все одно збирався з тобою
обговорити. Зрозуміло, тепер мені прикро, що не обговорив це з тобою раніше. Так
ось, як би це висловити... я псував його?

// 15847
//“What do you mean __corrupting?__”
-- Тобто, __псував__?

// 15848
//“Tempting him to the Light Side of the Force.”
-- Спокушав до Світлої сторони Сили.

// 15849
//Her mouth just stayed open.
Вона роззявила рота.

// 15850
//“You know, like the Emperor and Darth Vader, only in reverse.”
-- Ну знаєш, як імператор та Дарт Вейдер, тільки навпаки.

// 15851
//“__Draco Malfoy__,” she said. “Harry, do you have __any idea -__”
-- __Драко Мелфоя__, -- сказала вона. -- Гаррі, ти __хоч уявляєш__...

// 15852
//“Yes.”
-- Так.

// 15853
//“- the sort of things Malfoy has been __saying__ about me? What he said
//he’d __do__ to me, as soon as he got the chance? I don’t know what he told
//to __you,__ but Daphne Greengrass told me what Malfoy says when he’s in
//Slytherin. It’s __unspeakable,__ Harry! It’s unspeakable in the completely
//literal sense that I can’t say it out loud!”
-- ...які речі Мелфой __казав__ про мене? Що він казав, що __зробить__ зі мною,
щойно в нього буде можливість? Не знаю, що він розповів __тобі__, та Дафна
Ґрінґрас розповіла мені, що Драко Мелфой каже в компанії слизеринців. Це
__невимовно__, Гаррі! Невимовно в цілковито буквальному сенсі, бо я не можу
сказати цього вголос!

// 15854
//“When was this?” Harry said. “At the start of the year? Did Daphne say
//__when__ this was?”
-- Коли це було? -- спитав Гаррі. -- На початку року? Дафна сказала, __коли__ це
було?

// 15855
//“No,” Hermione said. “Because it doesn’t matter when, Harry. Anyone who said
//things - like Malfoy said - they can’t be a good person. It doesn’t matter what
//you tempted him to, he’s still a rotten person, because no matter __what__
//a good person would __never__ -”
-- Не казала. Бо не має значення, коли, Гаррі. Будь-хто, хто скаже те -- те, що
сказав Мелфой, -- не може бути хорошою людиною. Неважливо, до чого ти його
спокушав, він гнила особистість, бо за __жодних__ умов хороша людина
__ніколи__...

// 15856
//“You’re wrong.” Harry said, looking her straight in the eyes. “I can guess what
//Draco threatened to do to you, because the second time I met him, he talked
//about doing it to a ten-year-old girl. But don’t you see, on the day Draco
//Malfoy arrived in Hogwarts, he’d spent his whole previous life being raised by
//__Death Eaters.__ It would’ve required a __supernatural
//intervention__ for him to have __your__ morality given __his__
//environment -”
// hedrok: Скопіювати переклад з 005:299
-- Ти помиляєшся, -- сказав Гаррі, подивившись їй просто в очі. -- Я здогадуюся,
що Драко погрожував тобі зробити, бо за нашої з ним другої зустрічі він
розмовляв про те, щоб зробити це з десятирічною дівчинкою. Та хіба ти не
розумієш -- коли Мелфой вступив до Гоґвортсу, усе своє попереднє життя його
виховували __смертежери__. З огляду на __його оточення__ потрібне було б
__надприродне втручання__, щоб він мав __твої__ моральні принципи.

// 15857
//Hermione was shaking her head violently. “__No,__ Harry. Nobody has to
//__tell__ you that hurting people is wrong, it’s not something you don’t do
//because the teacher says it’s not allowed, it’s something you don’t do because
//- because you can __see when people are hurting,__ don’t you know that,
//Harry?” Her voice was shaking now. “That’s not - that’s not a __rule
//__people follow like the rules for algebra! If you can’t __see__ it, if you
//can’t feel it __here,__” her hand slapped down over the center of her
//chest, not quite where her heart was located, but that didn’t matter because it
//was all really in the brain anyway, “then you just don’t have it!”
Герміона різко захитала головою.

-- __Ні__, Гаррі. Немає потреби, щоб хтось __казав__ тобі, що робити людям
боляче -- погано, це не щось таке, що ти не робиш, бо вчитель каже, що це
заборонено, це щось, що ти не робиш, бо... бо можеш __розуміти, коли людям
боляче__, хіба ти цього не знаєш, Гаррі? -- тепер її голос тремтів. -- Це не...
це не якесь __правило__, як у алгебрі! Якщо ти не __розумієш__ цього, якщо ти не
відчуваєш цього __тут__, -- вона стукнула по центру грудей -- не зовсім біля
серця, та це не мало значення, бо все одно справа була в мозку, -- то в тебе
цього просто немає!

// 15858
//The thought came to her, then, that Harry might __not__ have it.
Тут їй спало на думку, що Гаррі може __не мати__ цього.

// 15859
//“There’s history books you haven’t read,” Harry said quietly. “There’s books
//you haven’t read yet, Hermione, and they might give you a sense of perspective.
//A few centuries earlier - I think it was definitely still around in the
//seventeenth century - it was a popular village entertainment to take a wicker
//basket, or a bundle, with a dozen live cats in it, and -”
-- Є ще книжки з історії, яких ти не читала, -- тихо сказав Гаррі. -- Є ще
книжки, яких ти не читала, Герміоно, які могли б дати тобі відчуття перспективи.
Кілька сторіч тому -- гадаю, такі звичаї ще точно були розповсюджені у
сімнадцятому столітті, -- популярною розвагою в селах було взяти плетений кошик
чи клунок з десятком живих котів та...

// 15860
//“Stop,” she said.
-- Годі, -- сказала вона.

// 15861
//“- roast it over a bonfire. Just a regular celebration. Good clean fun. And
//I’ll give them this, it was cleaner fun than burning women they thought were
//witches. Because the way people are built, Hermione, the way people are built
//to __feel__ inside -” Harry put a hand over his own heart, in the
//anatomically correct position, then paused and moved his hand up to point
//toward his head at around the ear level, “- is that they hurt when they see
//their __friends__ hurting. Someone inside their circle of concern, a
//member of their own tribe. That feeling has an off-switch, an off-switch
//labeled ‘enemy’ or ‘foreigner’ or sometimes just ‘stranger’. That’s how people
//are, if they don’t __learn__ otherwise. So, no, it does __not__
//indicate that Draco Malfoy was inhuman or even unusually evil, if he grew up
//believing that it was fun to hurt his enemies -”
-- ...запекти їх над багаттям. Просто звичайне святкування. Хороша невинна
розвага. І я не сперечатимуся, що це невинніша розвага, ніж палити жінок, яких
вони вважали відьмами. Бо людей так влаштовано, Герміоно, всередині люди так
влаштовані __відчувати__... -- Гаррі поклав руку до серця, в анатомічно
правильній позиції, потім завмер на мить та підняв руку до рівня вуха, -- біль
лише коли їхнім __друзям__ боляче. Хтось з тих, про кого вони турбуються, --
хтось з їхнього племені. У цього відчуття є вимикач, вимикач позначений
"`ворог`", "`чужоземець`" чи просто "`незнайомець`". Люди такими є, якщо вони не
__навчаться__ бути іншими. Отже ні, це __не__ означає, що Драко Мелфой --
нелюдський чи особливо лихий, якщо він виріс з вірою, що змушувати ворогів
страждати -- весело...

// 15862
//“If you believe that__,__” she said with her voice unsteady, “if you
//__can__ believe that, then you’re evil. People are always responsible for
//what they do. It doesn’t matter what anyone __tells__ you to do, you’re
//the one who does it. Everyone knows that -”
-- Якщо ти в це віриш, -- сказала вона нерівним голосом, -- якщо ти __можеш__
повірити в це, то ти лихий. Люди завжди відповідальні за свої дії. Неважливо, що
хтось __каже__ тобі зробити, саме ти це зробив. Усі це знають...

// 15863
//“__No they don’t! __You grew up in a post-World-War-Two society where ‘I
//vas only followink orders’ is something __everyone knows__ the bad guys
//said. In the fifteenth century they would’ve called it honourable fealty.”
//Harry’s voice was rising. “Do you think you’re, you’re just
//__genetically__ better than everyone who lived back then? Like if you’d
//been transported back to fifteenth-century London as a baby, you’d realize
//__all on your own__ that burning cats was wrong, witch-burning was wrong,
//slavery was wrong, that every sentient being ought to be in your circle of
//concern? Do you think you’d __finish__ realizing all that by the first day
//you got to Hogwarts? Nobody ever __told__ Draco he was personally
//responsible for becoming more ethical than the society he grew up in. And
//__despite that__, it only took him four months to get to the point where
//he’d grab a Muggleborn falling off a building.” Harry’s eyes were as fierce as
//she’d ever seen him. “I’m not __finished__ corrupting Draco Malfoy, but I
//think __he’s done pretty well so far.__”
-- __Ні, не знають!__ Ти виросла в суспільстві після Другої світової війни, у
якому __всі знають__, що "`я лишє віконуфаф наказ`" казали погані хлопці. У
пʼятнадцятому сторіччі це назвали б шляхетною відданістю, -- Гаррі підвищував
голос. -- Ти що, гадаєш, що ти, ти __генетично__ ліпша за всіх, хто тоді жив?
Ніби варто тебе перенести в Лондон пʼятнадцятого сторіччя як дитину, і ти б
__сама__ зрозуміла, що палити кицьок погано, палити відьом погано, рабство --
погано, і що треба турбуватися про всіх розумних істот? І ти гадаєш, що
__завершила__ б з усвідомленням усього цього в перший же день Гоґвортсу? Ніхто
ніколи __не казав__ Драко, що він особисто відповідальний за те, щоб стати більш
етичним за суспільство, в якому він виріс. І __незважаючи на це__, лише за
чотири місяці він дійшов до такого рівня, що схопив маґлородку, що падала з
даху, -- вона ще ніколи не бачила Гаррі таким лютим. -- Я не __завершив__
псувати Драко Мелфоя, та, гадаю, він __непогано просунувся__.

// 15864
//The problem with having such a good memory was that she __did__ remember.
Проблема з такою хорошою памʼяттю, як в неї, полягала в тому, що вона
__не забула__.

// 15865
//She remembered Draco Malfoy grabbing her wrist, so hard she’d had a bruise
//afterward, while she was falling off the roof of Hogwarts.
Не забула, як Драко Мелфой схопив її запʼясток, коли вона падала з даху
Гоґвортсу -- так сильно, що в неї лишилися синці.

// 15866
//She remembered Draco Malfoy helping her up, after that mysterious tripping jinx
//had sent her stumbling into the Slytherin Quidditch Captain’s plate of food.
Вона не забула, як Драко Мелфой допоміг її підвестися після того таємничого
прокльону, через який вона перечепилася й втрапила у тарілку слизеринської
квідичної команди.

// 15867
//And she remembered - it was, in fact, the reason she’d brought up the topic in
//the first place - how she’d felt when she’d heard Draco Malfoy’s testimony
//under Veritaserum.
І вона памʼятала -- насправді, саме через це вона й порушила цю тему, -- як вона
почувалася, коли почула свідчення Драко Мелфоя під дією сироватки правди.

// 15868
//“Why didn’t you __tell__ me any of this?” Hermione said, and despite
//herself, her voice rose in pitch. “If I’d __known__ -”
-- Чому ти не __розповів__ мені про це? -- спитала Герміона, і хай як вона
старалася стриматися, вона підвищила голос. -- Якби я __знала__...

// 15869
//“It wasn’t my secret to tell you,” Harry said. “Draco’s the one who would’ve
//been at risk, if his father had found out.”
-- Це була не моя таємниця. Саме Драко ризикував, бо його тато міг
дізнатися.

// 15870
//“I’m not stupid, Mr. Potter. What’s the __real__ reason you didn’t tell
//me, and what were you __actually__ doing with Mr. Malfoy?”
-- Я не дурна, містере Поттер. З якої причини __насправді__ ти не розповідав
мені, і __що саме__ ти робив з містером Мелфоєм?

// 15871
//“Ah. Well…” Harry broke eye contact with her, and looked down at the library
//table.
-- Ем. Ну... -- Гаррі відвів очі й поглянув на бібліотечний стіл.

// 15872
//“Draco Malfoy told the Aurors under Veritaserum that he wanted to know if he
//could beat me, so he challenged me to a duel to __test it empirically__.
//Those were his __exact words__ according to the transcript.”
// hedrok 080:14392
-- Драко Мелфой під дією сироватки правди сказав аврорам, що хотів дізнатися,
чи може мене перемогти, тому викликав мене на дуель, щоб
__перевірити це емпірично__. Це __його слова__, згідно зі стенограмою.

// 15873
//“Right,” Harry said, still not meeting her eyes. “Hermione Granger. Of
//__course__ she’ll remember the exact wording. It doesn’t matter if she’s
//chained to her chair, on trial for murder in front of the entire Wizengamot -”
-- Точно, -- сказав Гаррі, так і не зустрівшись з нею поглядами. -- Герміона
Ґрейнджер. Ну __звісно__ вона памʼятає точні слова. Неважливо, що вона прикута до
стільця, і її судять за вбивство перед усім Чарверсудом...

// 15874
//“What were you __really__ doing with Draco Malfoy?”
-- Що ти __насправді__ робив із Драко Мелфоєм?

// 15875
//Harry winced, and said, “Probably not __quite__ what you’re thinking,
//but…”
Гаррі здригнувся й сказав:

-- Напевно __не зовсім__ те, що ти думаєш, та...

// 15876
//The horror scaled and scaled within her, and finally broke loose.
Жах здіймався й здіймався всередині неї, і її прорвало:

// 15877
//“__You were doing SCIENCE with him?__”
-- __Ти досліджував з ним НАУКУ?__

// 15878
//“Well -”
-- Ну...

// 15879
//“__You were doing SCIENCE with him? You were supposed to be doing science
//with ME!__”
-- __Ти досліджував з ним НАУКУ? Ти мав досліджувати науку зі МНОЮ!__

// 15880
//“It wasn’t like that! It’s not like I was doing __real__ science with him!
//I was just, you know, __teaching__ him some harmless bits of Muggle
//science, like elementary physics with algebra and so on - it’s not like I was
//doing original magical research with him, the way I was with you -”
-- Усе було не так! Я ж не __по-справжньому__ досліджував з ним науку! Я ж
просто, ну знаєш, __навчав__ його невинним темам з маґлівської науки на кшталт
елементарної фізики з алгеброю тощо... я ж не проводив оригінального дослідження
магії разом з ним, як з тобою...

// 15881
//“And I suppose you didn’t tell __him__ about __me,__ either?”
-- І, гадаю, ти і __йому__ про __мене__ теж не розповідав?

// 15882
//“Um, of course not?” Harry said. “I’ve been doing science with him since
//October, and he wasn’t exactly ready to hear about you then -”
-- Ем, ну звісно ж ні?.. -- сказав Гаррі. -- Я досліджував з ним науку з жовтня,
а він тоді не те щоб був готовий про тебе почути...

// 15883
//The inexpressible sense of betrayal inside her was welling and welling, taking
//over everything, her rising voice, her glaring eyes, her nose that she was
//certain was starting to run, the burning in her throat. She shoved herself up
//from the table and took a step back, the better to look down on her betrayer,
//and her voice was very nearly screeching as she yelled, “__That is not
//okay! You can’t do science with two people at once!__”
Несказанне відчуття зради закипало в ній, виднілося в усьому: в її голосі, в її
вирячених очах, вона відчувала, що от-от почне хлюпати носом, в горлі пекло.
Вона вистрибнула з-за стола й відступила на крок, щоб поліпше розгледіти цього
зрадника, вона майже верещала, коли заговорила:

-- __Це не гаразд! Не можна досліджувати науку з двома людьми одночасно!__

// 15884
//“Er -”
-- Е...

// 15885
//“I mean, you can’t do science with two different people and __not tell
//them about each other!__”
-- Тобто не можна досліджувати науку з двома різними людьми й __не казати їм
одне про одного__!

// 15886
//“Ah…” Harry said cautiously. “I __did__ think of that, and I was very
//careful not to get your research mixed together with anything I did with him -”
-- А... -- сторожко сказав Гаррі. -- Я __подумав__ про це, і був дуже обережним,
щоб твоє дослідження жодним чином не перетиналося з його...

// 15887
//“You were being __careful.” __She would have __hissed __it, if it had
//contained any Ss.
-- Ах, він був __обережний__, -- вона б __прошипіла__ це, якби в цій фразі була
бодай одна "`с`".

// 15888
//Harry raised a hand and rubbed at his messy hair, and somehow that made her
//want to scream at him even __more.__ “Miss Granger,” said Harry, “I think
//this conversation has become __metaphorical__ on a level that’s, um…”
Гаррі підвів руку та провів нею по своєму скуйовдженому волоссю, чомусь від
цього їй навіть __більше__ захотілося на нього кричати.

-- Міс Ґрейнджер, -- сказав Гаррі. -- Гадаю, ця розмова стала __метафоричною__
на такому рівні, що, ем...

// 15889
//__“What?__” she screeched at him, at the top of her lungs inside their
//Quieting barrier.
-- __Що?__ -- проверещала вона з усього духу посеред барʼєру тиші.

// 15890
//Then she realized and got so red that if she’d had an adult level of magical
//power her hair would have spontaneously caught on fire.
А тоді вона збагнула й так почервоніла, що якби володіла дорослим рівнем магії,
то її волосся раптово зайнялося б.

// 15891
//The lone other patron in the library, the Ravenclaw boy sitting in the far
//opposite corner, was staring wide-eyed at both of them while making a rather
//sad attempt to conceal it by holding up a book just below his face.
Єдиний інший відвідувач бібліотеки -- рейвенкловець, що сидів у протилежному
кутку, -- широко розплющеними очима витріщався на них двох і водночас доволі
жалюгідно намагався це приховати -- тримав книжку прямо під обличчям.

// 15892
//“Right,” Harry said with a small sigh. “So, keeping __firmly in mind
//__that it was just a bad metaphor, and that __real scientists__ collaborate
//with each other __all the time,__ I don’t think that I was cheating.
//Scientists often keep quiet about projects they’re working on. You and I are
//doing research that we’re keeping secret, and there were reasons not to tell
//Draco Malfoy in particular - he wouldn’t have stayed around me at all, in the
//beginning, if he’d known I was your friend and not your rival. And Draco
//would’ve been the one at risk if I’d told anyone else about __him__ -”
-- Добре, -- злегка зітхнув Гаррі. -- Тож, __не забуваючи ані на мить__, що це
була погана метафора, і __справжні вчені__ співпрацюють одне з одним
__повсякчасно__, не думаю, що я зраджував когось. Вчені часто тримають поточні
проєкти в таємниці. Ми з тобою проводили дослідження в таємниці, і були причини
не казати про це зокрема Драко Мелфоєві -- він спочатку взагалі припинив би зі
мною спілкування, якби дізнався, що ти мені друг, а не суперниця. І це Драко б
був під ударом, якби я розповів комусь іншому про __нього__...

// 15893
//“Is that really all?” she said. “__Really,__ Harry? You didn’t want both
//of us to __feel special,__ like we were the __only__ ones you wanted
//to be with and the __only__ ones who got to be with you?”
-- І це справді все? -- спитала вона. -- __Справді__, Гаррі? Ти не хотів, щоб ми
обидва __почувалися особливими__, ніби ми були __єдиними__, з ким ти хотів бути, і
__єдиними__, в кого вийшло бути з тобою?

// 15894
//“That was __not__ why I -”
-- Я __не тому__...

// 15895
//Harry paused.
Гаррі затнувся.

// 15896
//Harry looked at her.
Гаррі поглянув на неї.

// 15897
//All the blood was rushing back into her face, there probably should’ve been
//steam coming out of her ears, which in turn should’ve been melting off her head
//with the liquid flesh running down into her neck, as she realized what she’d
//just blurted out.
Уся кров повернулася до її лиця, напевно з її вух мала б виходити пара, і тоді
її голова розплавилася б від рідкої плоті, що лилася би вздовж шиї, коли вона
збагнула, що вона щойно бовкнула.

// 15898
//Harry was staring at her in dawning and complete terror.
Гаррі витріщався на неї, видавалося, ним от-от опанує цілковитий жах.

// 15899
//“Well…” she said in a rather high-pitched voice, “it’s… oh, I don’t know,
//Harry! __Is__ it just a metaphor? When a boy spends a hundred thousand
//Galleons to save a girl from certain doom, she’s entitled to wonder, don’t you
//think? It’s like being bought flowers, only, you see, rather __more__ so
//-”
-- Ну, -- сказала вона дуже високим голосом, -- це... ой, я вже не знаю, Гаррі.
Це __справді__ лише метафора? Коли хлопець витрачає сотню тисяч ґалеонів для
порятунку дівчини від неминучої загибелі, то вона має право цікавитися про це,
як гадаєш? Це ніби коли тобі купують квіти, тільки, розумієш, значно
__помітніше__...

// 15900
//Harry shoved himself up from the table and took a staggering step back, even as
//he brought up his arms to wave frantically. __“That’s not why I did it! I
//did it because we’re friends!__”
Гаррі підстрибнув з-за столу та, похитнувшись, відступив на крок, звівши руки й
несамовито ними махаючи.

-- __Я не тому це зробив! Я зробив це, бо ми друзі!__

// 15901
//“Just friends?”
-- Лише друзі?

// 15902
//Harry Potter’s breathing was starting to scale up toward hyperventilation.
//“Very good friends! Extra-special friends, even! Best friends forever,
//possibly! But not __that__ kind of friends!”
Дихання Гаррі Поттера почало тяжіти до гіпервентиляції.

-- Дуже хороші друзі! Навіть надзвичайно особливі друзі! Можливо, найкращі друзі
назавжди! Але не __такі__ друзі!

// 15903
//“Is it really that awful to think about?” she said with a catch in her voice.
//“I mean - I’m not saying __I’m__ in love with __you,__ but -”
-- Невже тобі справді так огидно таке припустити? -- спитала вона, її голос
зірвався. -- Тобто... я не кажу, що __я__ закохана в __тебе__, але...

// 15904
//“Oh, you’re not? Thank __goodness.__” Harry brought up the sleeve of his
//robe and wiped across his forehead. “Look, Hermione, please don’t
//misunderstand, I’m sure you’re a wonderful person -”
-- О, не закохана? Ну слава __Мерлінові__, -- Гаррі підвів руку й змокнув чоло
рукавом. -- Слухай, Герміоно, будь ласка, не зрозумій мене неправильно, ти
чудова людина...

// 15905
//She took a staggering step back.
Вона похитнулася й зробила крок назад.

// 15906
//“- but - even with my dark side -”
-- ...але, навіть враховуючи мою темну сторону...

// 15907
//“Is __that__ what this is about?” said Hermione. “But I - I wouldn’t -”
-- Так __ось__ у чому справа? Але я... я б не...

// 15908
//“No, no, I mean, I have a mysterious dark side and probably other weird magic
//stuff going on, you __know__ I’m not a normal child, not really -”
-- Та ні, я хочу сказати, що я маю таємничу темну сторону, і напевно інша дивна
магія зі мною коїться, ти __знаєш__, що я не нормальна дитина, насправді ні...

// 15909
//“It’s okay to not be normal,” she said, feeling increasingly desperate and
//confused. __“I’m__ okay with it -”
-- Не страшно, що не нормальна, -- сказала вона, відчуваючи дедалі більше відчаю
та спантеличення. -- __Мене__ це влаштовує...

// 15910
//“But __even with all that weird magical stuff __letting me be more adult
//than I should be, I haven’t gone through puberty yet and there’s no hormones in
//my bloodstream and my brain is __physically incapable__ of falling in love
//with anyone. So I’m not in love with you! I couldn’t possibly be in love with
//you! For all I know at this point, six months from now my brain is going to
//wake up and decide to fall in love with Professor Snape! Er, can I take it from
//this that you __have__ been through puberty?”
-- Та __хоча всі ці дивні магічні штуки__ роблять мене дорослішим, ніж я мав би
бути, я все одно не досягнув статевої зрілості, у моїй кровоносній системі немає
гормонів, і мій мозок __фізично не здатен__ закохатися. Тож я не кохаю тебе! Я
ніяк не можу кохати тебе! Наскільки мені відомо, за шість місяців мій мозок може
прокинутися й вирішити закохатися в професора Снейпа! Ем, я правильно зрозумів,
що __ти__ досягла статевої зрілості?

// 15911
//“Eep,” said Hermione in a high-pitched sound. She swayed where she stood, and a
//moment later Harry was rushing over to her side and helping lower her to sit on
//the ground, bracing her body with firm hands.
-- Ііііі, -- видала високий звук Герміона.

Вона похитнулася на місці, і за мить Гаррі вже підбіг до неї й допоміг сісти на
підлогу, обійнявши її міцними руками.

// 15912
//The fact was that she __had__ staggered over to Professor McGonagall’s
//office back in December, not in total surprise because she’d done her reading,
//but still rather __queasily__ and it was with great relief that she’d
//learned that witches had Charms to deal with the inconveniences and
//__what was Harry even doing asking a poor innocent girl a question like
//that -__
Так, __насправді__ вона непевно підійшла була до кабінету професорки Макґонеґел
ще в грудні -- не шокована, бо вона, звісно, читала відповідний матеріал, але
доволі __нудотно__ все ж таки їй було; з великим полегшенням вона дізналася
була, що у відьом є чари, щоб дати раду з такими незручностями і __що собі думав
Гаррі -- питати бідолашну невинну дівчину про таке__...

// 15913
//“Look, I’m __sorry__,” Harry said frantically. “I really didn’t mean most
//of that the way it sounded! I’m sure that anyone taking the outside view of the
//whole situation and offering betting odds on who I finally married would assign
//a higher probability to you than anyone else I can think of -”
-- Слухай, __вибач__, -- поспіхом сказав Гаррі. -- Я справді не хотів
сказати те, що вийшло! Я певен, що будь-хто з неупередженим поглядом на всю
ситуацію, кому запропонували б зробити ставку на те, з ким я зрештою одружуся,
присвоїв би тобі вищу за будь-кого з тих, кого я знаю, імовірність...

// 15914
//Her intelligence, which had barely been starting to pull itself together,
//promptly exploded into sparks and flame.
Її розум, що ледве почав збиратися докупи, раптом вибухнув іскрами полумʼя.

// 15915
//“- though not necessarily a probability higher than fifty percent, I mean, from
//the outside view there’s a lot of other possibilities, and who I like before I
//hit puberty probably isn’t all that strongly __diagnostic__ of who I’ll be
//with seven years later - I don’t want to sound like I’m __promising
//__anything -”
-- ...хоча не факт, що він оцінив би цю ймовірність вище за пʼятдесят відсотків,
я маю на увазі, що з неупередженої точки зору існує багацько інших можливостей,
і хто мені подобається перед тим, як я досягну статевої зрілості, напевно, не є
сильною __ознакою__ того, хто мені подобатиметься за сім років... не хочу, щоб
здавалося, ніби я щось __обіцяю__...

// 15916
//Her throat was making some sort of high-pitched sounds and she wasn’t really
//listening to exactly what. All her universe had narrowed to Harry’s terrible,
//terrible voice.
// hedrok @ "she wasn't really listening to exactly what"... Не зовсім розумію.
З її горла почали лунати якісь різкі звуки, і вона не дуже слухала які саме.
З усього світу вона сприймала лише жахливий-жахливий голос Гаррі.

// 15917
//“- and besides I’ve been reading about evolutionary psychology, and, well,
//there are all these suggestions that one man and one woman living together
//happily ever afterward may be more the exception rather than the rule, and in
//hunter-gatherer tribes it was more often just staying together for two or three
//years to raise a child during its most vulnerable stages - and, I mean,
//considering how many people end up horribly unhappy in traditional marriages,
//it seems like it might be the sort of thing that needs some clever reworking -
//especially if we actually do solve immortality -”
-- ...крім того, я читав трохи про еволюційну психологію і, ну, є купа свідчень,
що коли один чоловік живе з однією жінкою щасливо до кінця життя, це швидше
виняток, ніж правило, а в племенах мисливців та збирачів частіше люди просто
залишалися разом від двох до трьох років, щоб зростити дитину протягом її
найвразливіших років -- і, ну, враховуючи, скільки людей в традиційних шлюбах
зрештою стають страшенно нещасними, видається, тут треба щось розумно
змінювати... особливо, якщо ми й справді відкриємо безсмертя...

***

// 15918
//Tano Wolfe, of fifth-year Ravenclaw, slowly stood up from his library desk,
//from which vantage point he’d just watched Granger flee the library, sobbing.
//He hadn’t been able to hear the argument, but it had clearly been one of
//__those.__
Тано Волфе, пʼятикласник Рейвенклову, повільно підвівся з-за бібліотечного столу
-- зі зручної для спостереження точки, коли (як він бачив) Ґрейнджер в сльозах
втекла з бібліотеки. Він не міг розчути сварку, проте, очевидно, це була одна з
__тих__ сварок.

// 15919
//Slowly and with his knees trembling, Tano approached the Boy-Who-Lived, who was
//staring in the direction of the library doors, still vibrating from the force
//of how they’d been slammed.
В нього тремтіли коліна, та Тано все одно повільно наблизився до
Хлопчика-Що-Вижив. Той витріщався на двері бібліотеки, що досі вібрували від
сили, з якою їх захряснули.

// 15920
//Tano didn’t particularly want to do this, but Harry Potter __had__ been
//Sorted into Ravenclaw. The Boy-Who-Lived was, technically, his fellow
//Ravenclaw. And that meant there was a Code.
Тано не дуже хотів цього робити, та Гаррі Поттера __було__ відсортовано до
Рейвенклову. Технічно, Хлопчик-Що-Вижив був його колегою-рейвенкловцем. А це
означало, що діяв Кодекс.

// 15921
//The Boy-Who-Lived didn’t say anything as Tano approached him, but his gaze
//wasn’t friendly.
Хлопчик-Що-Вижив не сказав ані слова, доки Тано наближався до нього, та погляд в
нього був непривітний.

// 15922
//Tano swallowed, laid a hand on Harry Potter’s shoulder, and recited, his voice
//cracking only slightly, “Witches! Go figure, huh?”
Тано ковтнув слину, поклав руку Гаррі Поттерові на плече, а тоді почав завченими
словами, його голос майже не тремтів:

-- Відьми! Хіба їх зрозумієш, га?

// 15923
//“__Remove your hand before I cast it into the outer darkness.__”
-- __Прибери руку, доки я не викинув її у зовнішню пітьму.__

// 15924
//The library doors slammed open again in the wake of another departure.
Двері бібліотеки знову розчахнулися, і крізь них знову дехто втік.
